 널 보니 웃기는 웃었는디, 니맘은 괜찮은겨?
안괜찮으면 어떡해? 애새끼들 데리고 살아야되는데. 그냥 따독따독 눌러놨어.
잘혔다. 그나저나 이집 딸년 땜에 못살아 먹겄다.
어디가도 이런집 없다며?
서른이나 처먹었으면 시집이나 빨랑 가지 뭐한다고 시집도 안가고 속?이나 몰러.
내비둬. 갈때되면 가겄지.
지겨워서 그려 지겨워서. 나를 아주 개떡으로 안다니께. 말도 내맘대로 못허게 혀.
엄마말도 만만찮어. 사람 오장육부 뒤집는 선순데. 자식인 나도 못듣겠는데 남은 오죽해?  이집딸은 좋겠다. 이런 좋은집에서 태어나서 남부러울거없이 살텐데...나도 좋은집에서 태어나 대학공부도 했으면 그렇게 빨리 시집 안가고 나 하고 싶은것도 실컷하고 연애도 폼나게 하고 결혼도 폼나게 했을텐데...
그만하면 폼나게 한겨. 이미 흘러간 강물 뭐드러 돌아봐? 봐봤자 똥물만 흘러가지. 
난 딴건 엄마 안닮고 싶은데 딱하나, 그 성격 하나는 닮고 싶어. 엄만 심각한게 없잖아. 뭐든지 훌훌 털고, 뭐든지 쉬워. 돌아서면 싹 까먹고. 그러고 살수만 있으면 좋겠네.
누가 내속을 알겄냐?
엄마 속에서 나왔는데 그속을 몰라?
 맞다. 나는 니속을 몰라도 너는 내속을 알껴. 얼래, 나도 이집 딸년만 시집가불면 만사 오케인디, 누굴닮아 싸가진지. 지에미를 닮았는지. 내자식 같으면 주리를 방방 틀었을껴. 개코나 잘난것도 없는것이 워치게나 눈만 높은지, 그려도 남자복은 있는지 멀쩡한 어린놈을 꼬셔 왔드만. 거기 홀라당 넘어가서 끌려온 놈이 불쌍하지. 결혼혀봐. 만만치 않을껴. 근디 암만혀도 눈치가 이집에서 같이 살거 같은디 워치게 하면 쫓아낸디야?
여기서 같이 산대?
그럴 눈치드만.
아들없으면 그럴수도 있지. 집도 넓은데. 엄마 딴생각하지 말고 이집에 잘 붙어 있어. 엄마 받아주는덴 그래도 이집밖에 없어.
썩을년. 워칙하든 지에미 호강시켜줄 생각은 안하고 그저 남의 집에 오래오래 붙어있으랴. 참말로 왜 온겨? 에미 죽었나 안죽었나 보러 온겨?
그려. 
